【一帶一路爭議】《自然》雜誌憂中國誤用科學 或加速破壞生態用於軍事

中國正在建構全世界國家共同研究的網絡，從北極到南美推進「科學一帶一路」，國際學術雜誌《自然》本月發表了五篇專題報道針對中國此政策，指「一帶一路」國家的數百所大專院校與上萬科學家，在倡議下轉移研究重心，可能加速生態破壞，甚至令科學被誤用於軍事或商業範疇。

2013年，國家主席習近平提出一帶一路政策，中國科學界其後與126個合作國合作，中國科學院院長白春禮上月在國務院新聞會上透露，「在過去6年投資18億元，獲得了和12萬名科學家交流的業績」。2016年，非洲39國接受中國政府的援助到中國留學的大學、研究生多達6.2萬人，而在巴基斯坦，中國就資助了7000多名碩士、博士研究生的學費。

《自然》雜誌形容，「包括美國和前蘇聯在內，其他任何國家都沒有過這種先例，可見中國的科學一帶一路規模大，合作領域也多種多樣」。目前，中國科學院在海外設立了9個科技教育中心，成立科學一帶一路的國際科學組織聯盟（ANSO），還由技術核心企業成立「一帶一路產業聯盟」。

但發展同時加速了生態破壞，世界自然基金（WWF）警告：「在亞洲和歐洲一帶一路經過的地方，觸及1739處生物多樣性核心區域，威脅地區265種受威脅物種及81種瀕危物種。」也有人擔心，當中涉及的研究及技術協定會令發展中國家以新的方式成為中國的殖民地。韓中科學技術合作中心長金鍾善（音譯）說：「如果中國增加和發展中國家的科學合作，交通和能源等技術標準將以中國為中心重組。」

有斯里蘭卡學者接受《自然》的採訪時也說：「隨著年輕的研究人員齊集中國，正削弱與西方科學界的聯繫。」而跟中國在區域爭霸的印度，也屢次警告斯里蘭卡政府要減少與中國科學合作的規模。月初的北極理事會上，美國國務卿蓬佩奧更炮轟中國建設北極研究基地和衞星基站。

地球毒瘤

環保撚：唔好話畀我知，我唔想聽！！！

當年全個地球都停用DDT
係支那仲要成十鳩幾年先停

唐生大地震本序好似話作者o係震之前打DDT，o個時全個地球已經禁哂架啦
我當時諗加呢段係咪想暗示係因果報應